[少林足球.jpg]警以無線電話傳假信息罪高調拘一男 終院判詞六年前早指條例不適用於互聯網

警方昨日高調拘捕一名39歲男子，指其涉嫌在網上發布虛假信息，干犯「使用無線電話傳送虛假信息」。但翻查終審法院案例，有關條例不包括在互聯網發放的信息。警方回應指，每宗案件都有其獨特性，過去案例的法律爭議之處並不完全適用於本案；又指警方拘捕前會考慮有關罪行的實際行為及所牽涉的罪行元素，而根據法例，警務人員只要有合理懷疑便有權拘捕。

警方指網絡安全及科技罪案調查科正調查有關案件，如有需要，會徵詢律政司意見。

網絡安全及科技罪案調查科警司譚威信上周六（25 日）指，被捕男子涉在網上散播有關政府現金派發計劃、抗疫措施和不同社會議題的虛假信息，但譚未有透露實際上在那些平台發布了甚麼訊息。明報報導指，相關虛假帖文包括民建聯李慧琼團隊參選海報的改圖，將「反攬炒救香港」的口號改為「攬炒救香港」。

警方表示，是經「網上巡邏」和收到舉報，引用《簡易程序治罪條例》中「使用無線電話傳送虛假訊息罪行」拘捕該男子，強調網上世界並非無法可依。

相關條例訂明，任何人使用電報、電話、無線電報或無線電話，傳送任何其明知是虛假的訊息，旨在對他人造成煩擾或不便、或旨在令他人產生不必要的憂慮，則屬犯法。警方在 2 月亦曾以此罪拘一人，涉嫌在社交通訊平台發假訊息，誇大疫情。

不過，翻查案例，男子陳宥羲 2010 年曾在高登討論區稱「炸咗中聯辦」，被控「作出有違公德的行為」，他被定罪後一直上訴至終審法院。終院常任法官霍兆剛認為，「作出有違公德的行為」並不適用於該案中透過互聯網作出的言論，霍官因而提出其他可能處理情況的控罪，包括今次的「使用無線電話傳送虛假信息」，他在判詞中第91(2)段指出：

《簡易程序治罪條例》第20條訂明，「使用電報、電話、無線電報或無線電話傳送任何極為令人厭惡的訊息，或任何不雅、淫褻或威脅性質的訊息」屬犯罪，但該規理並未處理互聯網作為媒介的情況。

（Section 20 of the Summary Offences Ordinance makes it an offence to send any message “by telegraph, telephone, wireless telegraphy or wireless telephony which is grossly offensive or of an indecent, obscene or menacing character”, but the medium of the internet is not addressed by that provision.）

霍官因此認為，法律規定未有更新或擴展，以反映這些惡作劇行為有可能是透過互聯網進行（the statutory provision have not been updated or extended to reflect the fact that the mischief addressed by those offences can arise by means of activity conducted via the internet. ）。

法律評論團體「法夢」成員黃啟暘又補充，按普通法理解，法例所指的「電話」是指傳統的通訊工具，並非現有的能夠上網的智能電話，認為警方以此罪拘捕屬非法拘捕，被捕人往後或可申請人身保護令及民事途徑索償。

原來香港狗賊大過終院

係,唔滿意個狗官就屈佢cp都得

警犬釋法

d 女成人P 圖放FB IG你仲唔洗定個pat pat?

軍閥

水炮車無牌食品廠咬咗未

拉人講興趣洗撚講證據